\section{Auswertung}
Die gemessenen Wertepaare von Temperatur und Depolarisationsstrom sind in den 
Tabellen \ref{tab:1} und \ref{tab:2} zu sehen. Im Folgenden beziehen sich Größen mit
Index "`1"' auf die Heizrate $b_1=2$ K/min bzw. mit Index "`2"' auf $b_2=2.5$ 
K/min.

%
%\input{../tabellen/tab1}
%\input{../tabellen/tab2}
%
\subsection{Bestimmung von $W$ aus dem ersten Teil des Kurvenverlaufes}
Für Temperaturen nahe bei $T_0:=\min\{T_1\}$ gilt die Abhängigkeit
\begin{equation}
j(T)\propto \text{e}^{-W/\text{k}_\text{B}T} \quad ,
\end{equation}
wobei $j$ der Depolarisationsstrom, $W$ die Aktivierungsenergie, $T$ die 
Temperatur sind, sowie $\text{e}$ und $\text{k}_\text{B}$ die Eulersche- und 
Boltzmannkonstanten.

Ein linearer Fit für $\ln(j)$ gegen $1/T$ ergibt
%\input{G1}
%\input{G2}
Die Graphen dazu sind in den Abbildungen \ref{fig:G1} und \ref{fig:G2} zu sehen.

Damit ergibt sich
\begin{align}
W_1&= \\
W_2&=   \quad .
\end{align}
Da bei der Rechnung nur eine fehlerbehaftete Größe (die Steigung der 
Ausgleichsgeraden) vorkommt, sind die Fehlerrechnung identisch mit der 
zum Mittelwert.
\subsection{Bestimmung von $W$ aus dem gesamten Kurvenverlauf}
Definiere 
\begin{equation}
S(T)=\int\limits_T^{T^*} j(T') \text{d}T' \frac{1}{j(T)}
\end{equation}
mit dem letzten gemessenen Wert $T^*$.
Bei konstanter Heizrate gilt
\begin{equation}
\frac{W}{\text{k}_\text{B} T}=\ln S(T)
\end{equation}
mit einer Konstanten $k$. Bei der Berechnung wurde die Näherung 
\begin{equation}
S(T)=\int\limits_T^{T^*} j(T') \text{d}T' \approx \sum\limits_{\#\text{Messwerte}} j^n  \hat{b}
\end{equation}
benutzt. Der Index bezieht sich dabei auf den $n$-ten Messwert, $\hat{b}$ ist die 
Heizrate in SI-Einheiten. Ein linearer Fit für $\ln(S(T))$ gegen $1/T$ ergibt 
%\input{GS1}
%\input{GS2}
Die entsprechenden Abbildungen sind \ref{fig:GS1} und \ref{fig:GS2}.
Es folgen
\begin{align}
W_{S,1}=  \\
W_{S,2}=   \quad .
\end{align}
Da wieder nur eine fehlerbehaftete Größe vorkommt, kann der Fehler wie der 
Messwert behandelt werden.

\subsection{Bestimmung der Relaxationszeit $\tau$}
Differentiation von Gleichung \ref{} ergibt
\begin{equation}
1/b + \frac{\text{d}}{\text{d}T}\eval_\text{max}\tau(T)=0
\end{equation}
mit $T_\text{max}=\max\{T \}$. Mit
\begin{equation}
 \frac{\text{d}}{\text{d}T}\eval_\text{max}\tau(T) =-\frac{W}{\text{k}_\text{B} 
 T^2}
\end{equation}
folgt
\begin{equation}
\tau(T_\text{max})=\frac{\text{k}_\text{B} T_\text{max}^2}{W b} \quad .
\end{equation}
Nun kann mit Hilfe von Gleichung \eqref{eq:tau} die Relaxationszeit $\tau_0$ 
gemäß
\begin{equation}
\tau_0=\tau(T_\text{max})\text{e}^{-\frac{W}{\text{k}_\text{B}T_\text{max}}}
\end{equation}
bestimmt werden.

So ergibt sich
\begin{align}
\tau_{0,1}=
\tau_{0,2}=
\end{align}

Die Fehlerrechnung geschieht dabei gemäß der Gaußschen Fehlerfortpflanzung.

